\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}
\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
Metodologi penelitian merupakan analisis teoritis mengenai suatu cara atau metode. Melakukan serangkaian cara atau langkah untuk memecahkan suatu masalah dengan berdasarkan pada data yang didapat dari hasil pada sebuah penelitian. Penelitian merupakan suatu penyelidikan yang sistematis untuk meningkatkan sejumlah pengetahuan, juga merupakan suatu usaha yang sistematis dan terorganisasi untuk menyelidiki masalah tertentu yang memerlukan jawaban.
\par Pada penelitian ini penulis menerapkan metode Profile Matching untuk menentukan mitra jasa pengiriman barang. Tahapan Metodologi penelitian yang akan digunakan yaitu identifikasi masalah, tujuan penelitian, pengumpulan data yaitu berupa studi literatur dan wawancara, data penelitian, analisis data untuk menentukan kriteria yang akan digunakan dan menentukan alternatif yang akan digunakan, pengolahan data  dengan metode Profile Matching dengan mengimplementasikan  langkah-langkah dan tujuan yang akan dicapai, setelah itu akan ada proses mendesain sistem yang akan diterapkan metode Profile Matching, kemudian implementasi sistem, serta pengujian dan penggunaan sistem. Dan hasil akhirnya akan berupa kesimpulan dan saran dari analisis data maupun sistem yang menerapkan metode Profile Matching. 
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{alur}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/alur} 
    \caption{Diagram Alur Metode Penelitian }
    \label{alur}
\end{figure}
\par

\section{Tahapan-tahapan Diagram Alur Metodologi}
Dalam penelitian ini, peneliti memiliki metodologi penelitian untuk mengkaji, menggali, serta mencari permasalahan yang ada dan metode penelitian, metodologi sudah dibahas di bagian atas kemudian di bawah ini menjelaskan mengenai bagaimana metode penelitian yang dilakukan oleh peneliti:
\subsection{Identifikasi Masalah}
Pada tahapan identifikasi ini merupakan tahapan awal dari pembuatan laporan Internship II. Pada tahap ini, penulis akan mencari permasalahan yang terjadi pada perusahaan yang selanjutnya akan menjadi judul penelitian penulis. Penulis akan mengidentifiasi masalah pada perusahaan kemudian akan diteliti sehingga masalah yang akan dibahas menjadi lebih mudah dalam penentuan metode yang digunakan.
Dari hasil identifikasi masalah, penulis mencermati dan melihat bagaimana penentuan mitra jasa pengriman barang yang sedang berlangsung di perusahaan. Mereka memilih berdasarkan perbandingan sendiri dan pengalaman sebelumnya. Sehingga saat pihak operasional berhalangan datang atau resign dari perusahaan akan menghambat pemilihan mitra dan tentunya akan menghambat proses pengiriman paket (barang) dan proses-proses terkait lainnya 
Oleh karena itu, penulis bermaksud untuk mengidentifikasi masalah tentang penentuan mitra jasa pengiriman barang pada PT. Dakota Indonesia Express. 


\subsection{Penentuan Tujuan}
Pada tahap ini penulis akan menentukan tujuan dari penelitian yang telah dilakukan. Dari hasil peninjauan yang telah penulis lakukan, tujuan dari penelitian ini adalah untuk menganalisis perancangan penentuan mitra jasa pengiriman barang dengan tujuan :
\begin{enumerate}
\item Agar perusahaan dapat mengetahui proses penentuan mitra jasa pengiriman barang yang tepat dilaksanakan, penentuan  tersebut maka dibutuhkan beberapa kriteria sebagai tolak ukur. 
\item Dari hasil yang didapatkan, perusahaan telah mengetahui pada proses penentuan mitra jasa pengiriman barang yang berhasil dilakukan, sehingga perusahaan dapat menerapkan proses ini kedepannya.
\item Perusahaan dapat mengurangi waktu yang digunakan dalam  proses penentuan mitra jasa pengiriman barang sehingga tidak perlu dilakukan diskusi secara langsung dengan beberapa orang di perusahaan yang dapat menghambat proses lainnya.
\end{enumerate}
Tujuan penelitian tergantung dengan pada jenis penelitian dan masalah yang akan diteliti. Oleh sebab itu, tujuan penelitian harus konsisten dengan masalah yang telah dirumuskan.

\subsection{Pengumpulan Data}
Tahapan pengumpulan data merupakan tahapan untuk memperoleh data secara langsung kepada objek yang diteliti maupun dari pustaka atau referensi yang didapat. Data merupakan bahan penting yang digunakan oleh peneliti untuk menjawab pertanyaan atau menguji hipotesis dan mencapai tujuan penelitian. Oleh karena itu, data dan kualitas data merupakan pokok penting dalam penelitian karena menentukan kualitas hasil penelitian. Data diperoleh dari suatu proses yang disebut pengumpulan data. Pengumpulan data adalah satu proses mendapatkan data empiris melalui responden dengan menggunakan metode tertentu.
Dari pengertian diatas dapat diketahui bahwa proses pengumpulan data adalah proses untuk mengumpulkan berbagai hal yang akan digunakan sebagai bahan penelitian. Adapun cara yang digunakan peneliti untuk menjawab penelitian yang berkaitan dengan permasalahan yang didapatkan sebelumnya. 
\begin{enumerate}
\item Studi literatur\\
Studi literatur yang dilakukan penulis untuk mendapatkan data yang akan dijadikan objek didalam penelitian. Data ini diambil dengan melakukan penelaahan sebagai refrensi serta bahan penunjang seperti beberapa jurnal yang digunakan penulis untuk memudahkan dalam pemecahan masalah yang diteliti. Kemudian penulis mendapatkan data dari perusahaan yaitu data mitra yang akan dianalisis dan dikaji untuk mendukung setiap proses yang peneliti lakukan. 
\item Wawancara\\ 
Wawancara  adalah proses tanya-jawab antara pewawancara dengan informan. Maksud dilakukannya wawancara adalah pewawancara ingin mendapatkan informasi atau data dari Manager Operasional. Untuk mendapatkan informasi yang mendalam dari informan, maka jenis wawancara yang telah dilakukan adalah wawancara semiterstruktur (\textit{semistructure interview}). Prosedur wawancara semiterstruktur ini dilakukan peneliti dengan cara peneliti sudah membuat daftar pertanyaan akan tetapi jawabannya ditentukan sendiri oleh informa. Jenis wawancara ini sudah termasuk dalam kategori \textit{in-depth interview}, dimana dalam pelaksanaannya lebih bebas bila dibandingkan dengan wawancara terstruktur. Tujuan dari wawancara jenis ini adalah untuk mendapatkan kriteria-kriteria dalam penentuan mitra, bobot-bobot dari kriteria tersebut, alternatif yang hendak dipertimbangkan, serta informasi-informasi bekaitan dengan proses penentuan mitra lainnya.  Sehingga akan dibangun sistem penentuan mitra jasa pengriman barang. Peneliti dalam melakukan wawancara perlu mendengarkan secara teliti dan mencatat apa yang dikemukakan oleh informan. Wawancara dilakukan berdasarkan daftar wawancara atau pertanyaan yang sudah disiapkan oleh peneliti.
\end{enumerate}

\subsection{Analisis Data}
Pada tahap ini, data yang telah ditentukan akan dianalisis guna untuk melengkapi dan memenuhi kebutuhan penentuan mitra jasa pengiriman barang menggunakan metode \textit{Profile Matching}:
\begin{enumerate}
    \item Menentukan kriteria yang akan digunakan dalam penentuan mitra jasa pengiriman barang yang akan direkomendasikan dengan data yang didapatkan dari PT. Dakota Indonesia \textit{Express}. Pada penelitian ini kriteria yang digunakan yaitu jenis armada, waktu pengiriman, biaya pengiriman, komunikasi, \textit{schedule}, dan berat minimal.
    \item Menentukan bobot pada setiap kriteria yang akan digunakan pada perhitungan metode nantinya.
    \item Menentukan alternatif yang akan direkomendasikan pada pengiriman sebagai sample penelitian.
\end{enumerate}

\subsection{Pengolahan data}
Pengolahan data dengan penerapan Metode \textit{Profile Matching}
Setelah data dianalisis, kemudian data diproses dengan menggunakan metode Profile Matching dengan langkah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Menentukan Parameter Pengukuran 
    \item Pemetaan Gap 
    \item Pembobotan Nilai Gap 
    \item Pengelompokan Core dan Secondary Factor
    \item Perhitungan Nilai Total
    \item Perengkingan nilai kriteria.
\end{enumerate}
	
Penerapan metode \textit{Profile Matching} digunakan dalam proses perhitungan nilai dari kriteria secara keseluruhan (jenis armada, waktu pengiriman, biaya pengiriman, komunikasi, schedule, dan berat minimal) yang hasilnya dapat menentukan mitra mana yang digunakan. Penjelasan selengkapnya mengenai penerapan metode \textit{Profile Matching} sebagai penentu hasil keputusan dalam penelitian ini beserta hasil analisis tentang menentukan mitra jasa pengiriman barang yang akan dijabarkan pada BAB VI.


\subsection{Mendesain Sistem}
Pada tahap ini peneliti mendesain sistem yang diusulkan yaitu desain hasil analisis data ke dalam aplikasi dan pada tahap ini dimana penulis mencoba mencari solusi dari permasalahan yang didapat dari tahap analisis. Serta pada tahap ini penulis membuat perancangan sistem yang akan diusulkan. Perancangan tersebut meliputi, merancang tampilan \textit{User}, merancang basis data untuk sistem tersebut agar manajemen file yang ada lebih teratur, kemudian yang terakhir adalah merancang coding program dari suatu informasi. Sistem yang diusulkan akan di jelaskan di bab V.
\subsection{Implementasi Sistem}
Pada tahap ini dilakukan perancangan \textit{code} atau \textit{script} dan pengembangan solusi berdasarkan tujuan penelitian dengan menggunakan sistem atau aplikasi yang menerapkan metode \textit{Profile Matching}  untuk menentukan mitra yang hendak digunakan dalam pengiriman. Pada tahap pembuatan (\textit{construction}) ini merupakan proses pembuatan sistem sesuai dengan kebutuhan yang telah dianalisis sebelumnya. Untuk dapat dimengerti oleh mesin, dalam hal ini adalah komputer, maka desain tadi harus diubah bentuknya menjadi bentuk yang dapat dimengertioleh mesin, yaitu ke dalam bahasa pemrograman melalui proses coding. Tahapan ini akan menampilkan hasil berupa perhitungan yang telah dilakukan pembobotan kriteria dan menentukan alternatif yang nantinya akan mendapatkan perengkingan dari hasil penerapan metode \textit{Profile Matching} pada sistem yang akan dibangun. Ini bertujuan agar analisa lebih terukur dalam menentukan mitra yang akan digunakan dalam suatu pengiriman.
\subsection{Pengujian Sistem}
Setelah implementasi sistem atau pengerjaan sistem selesai, maka saatnya dilakukan percobaan terhadap kinerja sistem yang sudah dibuat. \textit{Testing} atau pengujian adalah proses untuk memastikan bahwa aplikasi yang dikembangkan bebas dari kesalahan, dilakukan testing (uji coba) pada aplikasi tersebut. Masalah yang sering terjadi adalah dalam salah satu modul sering tidak bisa memanggil modul lain. Tahap ini perlu melakukan coding ulang terhadap kesalahan sampai \textit{error} dapat berjalan lagi. Dari perancangan sistem ini dilakukan pengujian \textit{Black Box}. Pengujian dimaksudkan untuk mengetahui apakah fungsi-fungsi, masukan dan keluaran dari perangkat lunak sesuai dengan spesiﬁkasi yang dibutuhkan
\subsection{\textit{Maintenance}}
Dalam penelitian ini akan diakhiri dengan tahap \textit{maintenance}. Setelah sistem selesai dan digunakan tanpa adannya masalah. Tetapi seiring berjalannya waktu pengguna aplikasi pasti menemukan \textit{bug/error} kecil yang tidak ditemukan pada saaat pengujian, dan pada fase ini lah melakukan perbaikan-perbaikan terhadap aplikasi. Pada tahap ini tidak selalu harus terjadi \textit{error} untuk melakukan fase ini, menemukan sesuatu yang tidak sesuai atau bisa diubah menjadi lebih baik, amak tahap ini bisa dilakukan.
\subsection{Hasil}
\begin{enumerate}
    \item Kesimpulan dan Saran
    Kesimpulan yang didapatkan dari proses analisa kriteria, alternatif, proses perhitungan menggunakan Metode \textit{Profile Matching} yang dilakukan  pada data mitra, dan sampai kepada proses pembuatan sistem untuk menentukan penentuan mitra jasa pengiriman barang. Hasil akhir yang diperoleh dari seluruh tahapan, adalah sistem yang dibuat menampilkan hasil perengkingan. Kesimpulan dan Saran yang terangkum bertujuan untuk menjawab permasalan penelitian. 
\end{enumerate} 


